---
title: >-
    بخش ۸
---
# بخش ۸

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>وزان پس چنین گفت با سرکشان</p></div>
<div class="m2"><p>که ای نامداران گردنکشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>یکی نامور خواهم و نامجوی</p></div>
<div class="m2"><p>کز ایدر نهد سوی آن ترک روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>سرش را ببرد بخنجر ز تن</p></div>
<div class="m2"><p>بپیش من آرد بدین انجمن</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>میان را ببست اندران ریونیز</p></div>
<div class="m2"><p>همی زان نبردش سرآمد قفیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>بدو گفت بهرام کای پهلوان</p></div>
<div class="m2"><p>مکن هیچ برخیره تیره روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>بترس از خداوند خورشید و ماه</p></div>
<div class="m2"><p>دلت را بشرم آور از روی شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>که پیوند اویست و همزاد اوی</p></div>
<div class="m2"><p>سواریست نام‌آور و جنگ‌جوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>که گر یک سوار از میان سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>شود نزد آن پرهنر پور شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>ز چنگش رهایی نیابد بجان</p></div>
<div class="m2"><p>غم آری همی بر دل شادمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>سپهبد شد آشفته از گفت اوی</p></div>
<div class="m2"><p>نبد پند بهرام یل جفت اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>بفرمود تا نامبردار چند</p></div>
<div class="m2"><p>بتازند نزدیک کوه بلند</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>ز گردان فراوان برون تاختند</p></div>
<div class="m2"><p>نبرد وراگردن افراختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>بدیشان چنین گفت بهرام گرد</p></div>
<div class="m2"><p>که این کار یکسر مدارید خرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>بدان کوه سر خویش کیخسروست</p></div>
<div class="m2"><p>که یک موی او به ز صد پهلوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>هران کس که روی سیاوش بدید</p></div>
<div class="m2"><p>نیارد ز دیدار او آرمید</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>چو بهرام داد از فرود این نشان</p></div>
<div class="m2"><p>ز ره بازگشتند گردنکشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>بیامد دگرباره داماد طوس</p></div>
<div class="m2"><p>همی کرد گردون برو بر فسوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>ز راه چرم بر سپدکوه شد</p></div>
<div class="m2"><p>دلش پرجفا بود نستوه شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>چو از تیغ بالا فرودش بدید</p></div>
<div class="m2"><p>ز قربان کمان کیان برکشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>چنین گفت با رزم دیده تخوار</p></div>
<div class="m2"><p>که طوس آن سخنها گرفتست خوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>که آمد سواری و بهرام نیست</p></div>
<div class="m2"><p>مرا دل درشتست و پدرام نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>ببین تا مگر یادت آید که کیست</p></div>
<div class="m2"><p>سراپای در آهن از بهر چیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ مر او را تخوار</p></div>
<div class="m2"><p>که این ریونیزست گرد و سوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>چهل خواهرستش چو خرم بهار</p></div>
<div class="m2"><p>پسر خود جزین نیست اندر تبار</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>فریبنده و ریمن و چاپلوس</p></div>
<div class="m2"><p>دلیر و جوانست و داماد طوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>چنین گفت با مرد بینا فرود</p></div>
<div class="m2"><p>که هنگام جنگ این نباید شنود</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>چو آید به پیکار کنداوران</p></div>
<div class="m2"><p>بخوابمش بر دامن خواهران</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>بدو گر کند باد کلکم گذار</p></div>
<div class="m2"><p>اگر زنده ماند بمردم مدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>بتیر اسپ بیجان کنم گر سوار</p></div>
<div class="m2"><p>چه گویی تو ای کار دیده تخوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>بدو گفت بر مرد بگشای بر</p></div>
<div class="m2"><p>مگر طوس را زو بسوزد جگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>بداند که تو دل بیاراستی</p></div>
<div class="m2"><p>که بااو همی آشتی خواستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>چنین با تو بر خیره جنگ آورد</p></div>
<div class="m2"><p>همی بر برادرت ننگ آورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>چو از دور نزدیک شد ریونیز</p></div>
<div class="m2"><p>بزه برکشید آن خمانیده شیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>ز بالا خدنگی بزد بر برش</p></div>
<div class="m2"><p>که بر دوخت با ترگ رومی سرش</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>بیفتاد و برگشت زو اسپ تیز</p></div>
<div class="m2"><p>بخاک اندر آمد سر ریو نیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>ببالا چو طوس از میم بنگرید</p></div>
<div class="m2"><p>شد آن کوه بر چشم او ناپدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>چنین داستان زد یکی پرخرد</p></div>
<div class="m2"><p>که از خوی بد کوه کیفر برد</p></div></div>